Dieses Kapitel ist der Problemstellung gewidmet, die durch Faktorisierungsalgorithmen gelöst werden soll. Ebenfalls soll es eine Motivation, beziehungsweise den Grund sich damit zu beschäftigen, aufzeigen.

\subsection{Teiler einer Zahl bestimmen}
Eine Multiplikation lässt sich schnell und leicht durchführen. Ebenfalls für sehr große Zahlen stellt dies, vorallem in unserer heutigen Zeit, absolut keine Probleme mehr dar. Nimmt man also Beispielsweise zwei natürliche Zahlen 31 und 53, so lässt sich die Multiplikation sogar im Kopf ausrechnen.
\begin{equation*}
  31 \cdot 53 = 1643
\end{equation*}
Was aber, wenn man andersrum gefragt wird. Welche Teiler hat denn die Zahl 1643, so stellt dies schnell eine Problemstellung dar. An dieser Stelle könnte man durch das Ausprobieren auf die Lösung kommen, oder aber umständliche Lösungsalgorithmen verwenden. Selbst in unserer Zeit lassen sich für große Zahlen solche Faktorisierungen nicht einfach und schnell erledigen. \\

Die Faktorisierung von sehr großen Zahlen stellt schon seit jeher ein Problem der Mathematik dar. Schon die Mathematiker der Antike beschäftigten sich damit. Um nur einige große Mathematiker zu nennen, die Lösungsansätze beziehungsweise Faktorisierungsalgorithmen entwickelt haben, hier eine kleine Liste.

\begin{itemize}
  \item Eratosthenes von Kyrene (ca. 200 v. Chr.)
  \item Leonardo Fibonacci (ca. 1200)
  \item Johann Karl Friedrich Gauss (1777 - 1855)
\end{itemize}

Auch in der Neuzeit beschäftigen sich immernoch Wissenschaftler auf der ganzen Welt damit, weitere eventuell schneller beziehungsweise effizientere Faktorisierungsalgorithmen zu entwerfen. Vorallem in Zeiten von Kryptographie ist dies ein sehr gefragtes Thema, da viele der Verschlüsselungsverfahren darauf basieren, dass eben diese Faktorisierung von sehr großen Zahlen momentan nicht möglich ist. Um es aber auf den Punkt zu bringen, besteht seit den ersten Versuchen der Faktorisierung die selbe Frage. \\

\textbf{Wie lautet ein Nicht-trivialer Teiler n einer natürlichen Zahl m ?} Mögliche Nicht-triviale Teiler einer natürlichen Zahl sind alle natürlichen Zahlen außer der Eins und der Zahl selbst.

\subsection{Deterministische und probabilistische Algorithmen}

Der Determinismus eines Algorithmus spielt eine große Rolle. Das Wort an sich leitet sich aus dem lateinischen 'determare' ab und bedeutet so viel wie beeinflussen beziehungsweise bestimmen. Um dem Wort näher auf den Grund zu gehen, kann man sich Fragen stellen, wie 'Welche bestimmte Schritte N durchläuft ein Algorithmus ?' oder 'Was wird der Algorithmus voraussichtlich tun ?'. Im wesentlichen geht es also darum, dass ein Algorithmus ein bestimmtes Ziel auf eine bestimmte Art und Weise (in bestimmten Schritten) erreicht.\cite{UniJena}
\begin{center}
  \textsf{Ein Algorithmus heißt deterministisch, wenn es zu jeder Programmsituation eine nachfolgende Situation geben kann, wenn also zu jedem Zeitpunkt der Folgeschritt eindeutig bestimmt ist.\footnote{Universität Jena, Unbekannter Autor}}
\end{center}
Um den Determinismus auf den Punkt zu bringen, kann man sagen, dass ein deterministischer Algorithmus keine Wahl hat, welchen Weg er gehen kann. Entweder er läuft bis zu seinem Ziel durch, oder er scheitert. Der Weg zum Ziel ist aber vordefiniert.\\

Ein Algorithmus kann aber durchaus auch dann determinieren, also sein Ziel erreichen, wenn dieser nicht deterministisch ist. Dies ist genau der Fall, wenn durch das Verhalten einer Zufallsvariablen beeinflusst wird. Genau dann spricht man von einem probabilistischen Algorithmus. Durch die Abhängigkeit von Zufallsvariablen ist aber bei probablistischen Algorithmen die Laufzeit ebenfalls eine Zufallszahl. Im Gegensatz dazu kann man bei einem deterministischen Algorithmus die Laufzeit zuvor berechnen. Genau darin besteht das Problem dieser Algorithmen. Man kann lediglich hoffen, dass die Zufallszahl Laufzeit einen hoffentlich guten Erwartungswert besitzt, sodass der Algorithmus auch möglichst schnell ablaufen kann. \cite{UniPotsdam}

\begin{center}
  \textsf{Ein probabilistischer Algorithmus ist ein Algorithmus, der uniforme Zufallsbits verwendet und dessen Ausgabe somit eine Zufallsvariable ist.\footnote{Public-Key Verschlüsselung von der LPN-Annahme - Definition 2.2, Marina Stoll}}
\end{center}

Dies ist ein wichtiges Thema, da eben das die kleine Stellschraube darstellt, die verwendet werden muss, um Faktorisierungsalgorithmen schneller zu machen, sodass diese auch brauchbar werden. Man geht also einen Kompromiss ein, dass die Laufzeit von einer Zufallsvariablen abhängt, aber man kann dadurch auch erreichen, dass der Algorithmus im Gesamten wesentlich schneller läuft, also ein ähnlicher deterministischer Algorithmus. Aber eben auch langsamer..

\subsection{Beispiele der Faktorisierungsalgorithmen}
Nach dem nun die verschiedenen Arten von Algorithmen, deterministisch, sowie probabilistisch, erklärt wurden, möchte ich gerne einen Einblick in einige dieser Faktorisierungsalgorithmen gewähren. Auf einige Fragen, wie 'Welcher Faktorisierungsalgorithmus bringt die schnellsten Ergebnisse ?' und 'Wie groß dürfen die Zahlen denn nun wirklich sein, dass wir wirklich in unserem Leben noch ein Ergebnis bekommen ?' möchte ich ebenfalls eingehen. Für viele Herleitungen verwende ich in diesem Kapitel eine Diplomarbeit von Peter Hartmann, Universität Hamburg, welche sich wunderbar auch als Nachschlagewerk eignet.\cite{Hartmann} \\

\textbf{Der Probedivisionsalgorithmus} \\
Der wohl intuitivste Ansatz einen nicht-trivialen Teiler einer großen natürlichen Zahl zu finden ist wohl das Ausprobieren. Hierbei geht man meist von kleinen Zahlen aufwärts und versucht mit jeder Zahl eine Division. Entsteht bei der Division kein Rest, so hat man einen Teiler gefunden. Hier wird aber schnell ersichtlich, dass dies riesige Ausmaße annehmen kann. Denn schon bei einer fünfstelligen Zahl wie der 58483 muss man schon 51 mal eine Division mit Rest ausführen, um den Primfaktor 233 zu finden. Dies lässt sich durch einfach Rechenregeln vereinfachen, bleibt aber immernoch sehr umständlich. \\

Eben dieses Vorgehen wird auch als \texttt{Probedivision} bezeichnet. In der Probedivision macht man sich das Leben mit ein paar Kniffen leichter. Hat man zum Beispiel eine Division mit der Zwei schon erledigt, so kann man sich eine Division mit 4, 6, 8 ... usw. sparen, da diese nur Vielfache der Zwei darstellen. Das gleiche besteht auch mit der Drei. hier kann man sich die Divisionen der Zahlen 6, 9, 12 ... sparen. Nimmt man sich diese zwei entscheidenen Annahmen zu Herzen, so erkennt man schnell, dass es sich nur lohnt Zahlen der Form $6n\pm1$ zu betrachten. \\

Ein Weiterer Kniff ist sich die zu Faktorisierende Zahl einmal genauer anzuschauen. Angenommen es existiert ein nicht-trivialer Teiler $d_{1}$ dieser großen natürlichen Zahl $n$, so muss auch ein anderer nicht-trivialer Teiler $d_{2}$ existieren. Daraus lässt sich schlussfolgern, dass $n = d_{1} \cdot d_{2}$. Um die Zahlen, die man in der Division verwendet weiter einzuschränken, reicht es ebenfalls aus, wenn man nur Zahlen bis hin zu $\vert\sqrt{n}\vert$ verwendet. Dies ist möglich mit der einfachen Tatsache, dass $n = d_{1} \cdot d_{2} = \sqrt{n} \cdot \sqrt{n}$. Die beiden natürlichen Zahlen $d_{1}$ und $d_{2}$ können also maximal kleiner gleich $\sqrt{n}$ sein, denn sollten eine von beiden größer sein, so hätte man die andere bis $\sqrt{n}$ bereits gefunden.\\

Sollte auf diese Art und Weise ein Primfaktor $p$ der natürlichen Zahl $n$ gefunden worden sein, so sollte man ebenfalls auch alle $p^{k} \leq \vert\sqrt{n}\vert$ zur Division nicht weiter berücktsichtigen. Damit spart man sich weiter Divisionschritte und macht seinen Algorithmus im allgemeinen schneller. \\

Der Probedivisionsalgorithmus lohnt sich aber nur bis hin zu Zahlen in der Höhe von $10^7$.\footnote{Peter Hartmann - Universität Hamburg, Faktorisierung großer Zahlen(Diplomarbeit), 2007} Bei größeren Zahlen wird dieser Algorithmus viel zu langsam und zu Speicheraufwändig \\

Der folgende Pseudocode\footnote{Hochschule Darmstadt - Prof. Dr. R. Nitsch - Programmieren 1 Übungsblatt} beschreibt eben dieses Verfahren und soll ein tieferes Verständnis des Leser, der sehr wahrscheinlich sowieso aus der Informatikrichtung kommt, hervorrufen.

\begin{lstlisting}[caption={Pseudoimplementierung eines Probedivisionsalgorithmus}]
Function factorize(n,c,t)
n: Ganze Zahl >0
c: Container zur Ablage der Primfaktoren
t: aktueller Primfaktor (mit t=2 beginnen!)

if n = eins tue nichts
  if n durch t teilbar
      t in c ablegen  // t ist Primfaktor
      factorize(n/t,c,t) // Nochmal teilbar?
  else
      factorize(n,c,t+1); // Wenn nicht, dann probiere naechsten Teiler
\end{lstlisting}

\textbf{Kra\"itchik} \\
Ausgehend vom Faktorisierungsalgorithmus nach Fermat, der sagt, dass man eine Zahl auch als die Differenz zweier Quadrate darstellen kann, entwickelte Kra\"itchik einen neuen Algorithmus, der ein wenig einfacher zu Handhaben scheint. In diesem setzt er voraus, dass man die von Fermat aufgestellte Gleichung $x^2 = y^2 - n$ zu Kongruenz $x^2 \equiv y^2 \quad mod \quad n$ überführen kann. \\

In dieser Gleichung wird davon ausgegangen, dass $n$ ein Teiler von $x^2 - y^2 = (x + y)\cdot(x - y)$ sein muss. Daraus entsteht die Möglichkeit über den ggT\footnote{ggT - größter gemeinsamer Teiler} von $((x - y), n)$ und dem ggT von $((x + y), n)$ einen nicht-trivialen Teiler von $n$ zu finden. In dieser Herangehensweise, anders als bei Fermat, können mehrere Lösungen gefunden werden, da ebenfalls Vielfache der Zahlen betrachtet werden. Ebenfalls können hier die Zahl 1, sowie die natürliche Zahl $n$ selbst gefunden werden. \\

Eine Beispielsrechnung könnte wie folgt aussehen. Sei $n$ 221 und die Kongruenz dazu sei gefunden durch $704^2 \equiv 245^2 \quad mod \quad 221$, dann ergeben sich folgende Ergebnis durch den ggT.

\begin{equation*}
  704^2 \equiv 245^2 \quad mod \quad 221 \newline
\end{equation*}
\begin{equation*}
  ggT(704 + 245, 221) = 13 \newline
\end{equation*}
\begin{equation*}
  ggT(704 - 245, 221) = 17 \newline
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \text{Damit wäre das gesuchte Ergebnis} \quad 221 = 13 \cdot 17
\end{equation*}

Dieses Verfahren wird noch in größeren beziehungsweise schnelleren Faktorisierungsalgorithmen Verwendung finden, da dies von sehr großem Nutzen ist. \\

\textbf{Gauss} \\
Neben den bereits erwähnten Faktorisierungsalgorithmen reihen sich natürlich noch durchaus komplexere und schnellere Algorithmen ein. Ein besonders häufig verwendeter Faktorisierungsalgorithmus, den man nicht vergessen darf, ist der nach Gauss. Dieser wird als Siebverfahren bezeichnet und beschäftigt sich damit, möglichst viele Zahlen im Vorraus schon auszuschließen, um die zu überprüfenden Zahlen zu reduzieren. Um dies zu erreichen überprüft Gauss die quadratischen Reste von großen natürlichen Zahlen. \\

Eine Herleitung der Vorgehensweise, aber auch ein Beispiel in Form eines Pseudocodes würde an dieser Stelle zu große Ausmaße annehmen. Deshalb möchte ich auf eine Ausarbeitung \cite{ChristDietlWeinhandl} der Hochschule RheinMain in Wiesbaden verweisen, in der sich drei Studenten\footnote{Daniel Christ, Marcell Dietl, Alexander Weinhandl - Hochschule RheinMain, 2014} die Mühe gemacht haben, dieses Siebverfahren in einem Python Projekt aufzusetzen. Eine Herleitung ist ebenfalls gegeben. \\

Das, auch als Quadratisches Sieb bezeichnete, Verfahren gilt als eines der schnellsten Verfahren bei Zahlen bis zu 100 Dezimalstellen. Die Laufzeit beträgt, unter Berücksichtigung einiger als zufällig geltenden Annahmen circa $\mathcal{O}(\sqrt{\text{ln}(n) \cdot \text{ln} \text{ln} (n)})$.\\

\textbf{Elliptic Curve Method}\\
Als ein Musterbeispiel für eine schnelle und effiziente Methode der Faktorisierung großer natürlicher Zahlen, möchte ich in meiner Seminararbeit die Faktorisierung über die Elliptic Curve Method nennen. \\

Ähnlich wie beim Fermat-Test gelingt diese Rechnung genau dann und nur dann, wenn $n$ eine Primzahl ist. Im Verlauf der Berechnung muss immer wieder der ggT von $n$ mit anderen Zahlen berechnet werden. Diese Berechnung kann nur dann weiterlaufen, wenn der ggT gleich Eins ist. Sollt dies nicht der Fall sein, so wurde ein Teiler gefunden. Unter Umständen kann es sich bei diesem Teiler auch um einen echten Teiler handeln. \\

Dieses Verfahren hängt teilweise auch vom Zufall ab. Für jede natürliche Zahl $n$ existieren nämlich sehr viele elliptische Kurven. Von diesen elliptischen Kurven sucht man sich genau Eine aus, um die Berechnung zu führen. Wird bei dieser kein Teiler gefunden, so nimmt man die nächste. Dies kann sehr lange dauern. \\

Lenstra hat bewiesen, dass für jedes zusammengesetzte $n$ mindestens eine elliptische Kurve existiert, mit der man eine Lösung durch die Berechnung erhält. Das heißt das Verfahren ist in sofern bewiesen, dass man nur nicht vorhersehen kann, wie lange es wohl laufen wird. Ähnlich wie bei der Probedivision hängt die Zeit dabei von der Größe der zu faktorisierenden natürlichen Zahl $n$ ab. \\

Doch was ist eine elliptische Kurve überhaupt ? Hierbei handelt es sich um eine Menge von Punkten, die eine Kurve bilden. Hinzu kommt aber, dass diese Menge von Punkten eine bestimmte Gleichung $y^2 = x^3 + ax + b$, mit $4a^3 + 27b^2 \neq 0$ erfüllen müssen. Abbildung \ref{fig:elliptic_curve} zeigt zum Beispiel eine elliptische Kurve mit $y^{2} = x^{3} + x + 12$. Elliptische Kurven bilden auch eine kommutative Gruppe bezüglich einer Addition $P_{1} + P_{2}$, wobei es sich um die Addition von zwei Punkten auf der Kurve handelt, durch die man durch eine geometrische Konstruktion immer einen dritte Punkt auf der Kurve findet, den man also $P_{1} + P_{2}$ bezeichnet. \\

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{elliptic_curve.png}
	\end{center}
  \caption{Koordinatensystem einer elliptischen Kurve}
  \label{fig:elliptic_curve}
\end{figure}

Der Ablauf des ECM Faktorisierungsalgorithmus sieht folgendermaßen aus.
\begin{lstlisting}[caption={Der ECM Algorithmus}]
     1. Ist ggT(N, 6) = 1
     2. Waehle eine elliptische Kurve E und einen Punkt P auf E
     3. Waehle eine Schranke B
     4. Sind N und die Diskriminante von E teilerfremd
     5. Berechne kP
\end{lstlisting}
Angenommen $n \equiv 0 \quad mod \quad p$ und $E$ sein eine elliptische Kurve. Weiterhin sei $k = \#E(\mathbb{F}_p)$ glatt. In diesem Fall muss $kP$ für alle beliebigen Punkte P auf E gleich dem Punkt $\mathcal{O}$ sein\footnote{Nenner von $x_{kP}$ und $y_{kP}$ sind beide durch $p$ teilbar.}. Berechnet man nun die Addition auf nicht mehr $mod \quad p$, sondern $mod \quad n$, so ist der Nenner von $x_{kP}$ nicht durch $p$, sondern durch $n$ teilbar. Im allgmeinen liefert die Addition modulo N also keine Gruppe zurück.\footnote{http://www.matheraetsel.de/texte/elliptic\_curve.pdf} \\

Läuft bei der Berechnung von $kP$ etwas schief, dann kann $k$ nämlich vielfaches der Ordnung von $E(\mathbb{F}_p)$ sein, weswegen bei der Berechnung von $kP$ eine Steigung vorkommen, deren Nenner durch $p$ teilbar ist. Mit einer kleinen Ausnahme, die dabei eintreten kann, hat man damit einen Teiler von $n$ gefunden. \\

Wie bereits erwähnt, kann man den Teiler nur finden, wenn sich $kP$ nicht berechnen lässt. Lässt sich $kP$ jedoch berechnen, so muss man entweder eine andere elliptische Kurve zur Berechnung heranziehen, oder man erhöht die Schranke $B$. \\

Damit möchte ich das Kapitel der klassischen Faktorisierungsalgorithmen mit einer kleinen Tabelle abschließen, welche die jeweiligen Möglichkeiten etwas aufzeigen soll. Ebenfalls möchte ich damit die Laufzeiten der einzelnen Algorithmen gegenüberstellen. Dafür bediene ich mich einer Ausarbeitung von Stefan Friedl, die dieser an der Universität Köln im Rahmen einer Zulassungsprüfung zur wissenschaftlichen Prüfung für das Lehramt Mathematik in Bayern angefertigt hat. \\

Die Tabelle beschreibt das Verhalten des zur Faktorisierung von einer beliebigen natürlichen Zahl $n$ benötigten Zeitbedarf. Insbesondere zeigt die Tabelle dies anhand von vier verschiedenen Algorithmen. $P(n)$ soll dabei der Probedivisionsalgorithmus darstellen. $R(n)$ stellt den Rho-Algorithmus dar, $F(n)$ den Faktor-Basis-Algorithmus und $L(n)$ den Lenstra-Algorithmus. Als Maß ist in dieser Tabelle alles in hundertstel Sekunden.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Vergleich der gängigen klassischen Faktorisierungsalgorithmen}
\label{vergleich_fakt}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
 Zu faktorisierende Zahl n & P(n) & R(n) & F(n) & L(n) \\ \hline
 $\approx 10^6$ & 9 & 15 & 25 & 33 \\ \hline
 $\approx 10^8$ & 15 & 21 & 41 & 45 \\ \hline
 $\approx 10^{10}$ & 60 & 28 & 93 & 93 \\ \hline
 $\approx 10^{12}$ & 270 & 41 & 179 & 261 \\ \hline
 $\approx 10^{14}$ & 1979 & 70 & 412 & 313 \\ \hline
 $\approx 10^{16}$ & 20567 & 170 & 1033 & 1616 \\ \hline
 $\approx 10^{18}$ & 188257 & 322 & 2118 & 2128 \\ \hline
 $\approx 10^{20}$ & & 645 & 4735 & 3688 \\ \hline
 $\approx 10^{22}$ & & 1737 & 11775 & 6462 \\ \hline
 $\approx 10^{24}$ & & 3959 & 25347 & 14031 \\ \hline
 $\approx 10^{26}$ & & 23176 & 55836 & 77711 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Wie man anhand von Tabelle \ref{vergleich_fakt} sieht, nimmt die Bearbeitungszeit für ein $n$ von $0$ bis $10^{26}$ rapide zu. Ebenfalls fällt auf, dass es für den Probedivisionsalgorithmus aber $10^{20}$ schon garkeinen Sinn mehr macht, ausgeführt zu werden, da er in dieser Größenordnung schon bereits eine Laufzeit von 182820 besitzt. Im Großen und Ganzen scheint der Rho-Algorithmus der schnellste zu sein. Als kleine Randbemerkung: Diese Messungen wurden auf einem Pentium I mit 150 MHz berechnet. Dafür wurde ein Programm namens \texttt{Enigma} verwendet.
